---
title:  Python安装模块
layout: page
date: 2016/5/11
updated: 2016/6/13
comments: false
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

在Python中，安装第三方模块，是通过包管理工具pip完成的。

如果你正在使用Mac或Linux，安装pip本身这个步骤就可以跳过了。

如果你正在使用Windows，确保安装时勾选了`pip`和`Add python.exe to Path`。

在命令提示符窗口下尝试运行`pip`，如果Windows提示未找到命令，可以重新运行安装程序添加`pip`。

注意：Mac或Linux上有可能并存Python 3.x和Python 2.x，因此对应的pip命令是`pip3`。

例如，我们要安装一个第三方库——Python Imaging Library，这是Python下非常强大的处理图像的工具库。不过，PIL目前只支持到Python 2.7，并且有年头没有更新了，因此，基于PIL的Pillow项目开发非常活跃，并且支持最新的Python 3。

一般来说，第三方库都会在Python官方的[pypi.python.org](https://pypi.python.org/)网站注册，要安装一个第三方库，必须先知道该库的名称，可以在官网或者pypi上搜索，比如Pillow的名称叫[Pillow](https://pypi.python.org/pypi/Pillow/)，因此，安装Pillow的命令就是：

```
pip install Pillow
# pip3 install Pillow
```

耐心等待下载并安装后，就可以使用Pillow了。

![且慢](https://cdn.liaoxuefeng.com/cdn/files/attachments/0015108290947396d54363871ae4335afeb59e4161cb7dd000/l)

### 安装常用模块

在使用Python时，我们经常需要用到很多第三方库，例如，上面提到的Pillow，以及MySQL驱动程序，Web框架Flask，科学计算Numpy等。用pip一个一个安装费时费力，还需要考虑兼容性。推荐直接使用[Anaconda](https://www.anaconda.com/)，这是一个基于Python的数据处理和科学计算平台，它已经内置了许多非常有用的第三方库，我们装上Anaconda，就相当于把数十个第三方模块自动安装好了，非常简单易用。

可以从[Anaconda官网](https://www.anaconda.com/download/)下载GUI安装包，安装包有500~600M，所以需要耐心等待下载。网速慢的同学请移步[国内镜像](https://pan.baidu.com/s/1kU5OCOB#list/path=%2Fpub%2Fpython)。下载后直接安装，Anaconda会把系统Path中的python指向自己自带的Python，并且，Anaconda安装的第三方模块会安装在Anaconda自己的路径下，不影响系统已安装的Python目录。安装好Anaconda后，重新打开命令行窗口，输入python，可以看到Anaconda的信息：

```
┌────────────────────────────────────────────────────────┐
│Command Prompt - python                           - □ x │
├────────────────────────────────────────────────────────┤
│Microsoft Windows [Version 10.0.0]                      │
│(c) 2015 Microsoft Corporation. All rights reserved.    │
│                                                        │
│C:\> python                                             │
│Python 3.6.3 |Anaconda, Inc.| ... on win32              │
│Type "help", ... for more information.                  │
│>>> import numpy                                        │
│>>> _                                                   │           │
└────────────────────────────────────────────────────────┘
```

可以尝试直接`import numpy`等已安装的第三方模块。

### 模块搜索路径

当我们试图加载一个模块时，Python会在指定的路径下搜索对应的.py文件，如果找不到，就会报错：

```
>>> import mymodule
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
ImportError: No module named mymodule
```

默认情况下，Python解释器会搜索当前目录、所有已安装的内置模块和第三方模块，搜索路径存放在`sys`模块的`path`变量中：

```
>>> import sys
>>> sys.path
['', '/Library/Frameworks/Python.framework/Versions/3.6/lib/python36.zip', '/Library/Frameworks/Python.framework/Versions/3.6/lib/python3.6', ..., '/Library/Frameworks/Python.framework/Versions/3.6/lib/python3.6/site-packages']
```

如果我们要添加自己的搜索目录，有两种方法：

一是直接修改`sys.path`，添加要搜索的目录：

```
>>> import sys
>>> sys.path.append('/Users/michael/my_py_scripts')
```

这种方法是在运行时修改，运行结束后失效。

第二种方法是设置环境变量`PYTHONPATH`，该环境变量的内容会被自动添加到模块搜索路径中。设置方式与设置Path环境变量类似。注意只需要添加你自己的搜索路径，Python自己本身的搜索路径不受影响。